\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[czech]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with `a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{empheq}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

\include{format}

\setcounter{section}{12}

\graphicspath{{figs/}}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 12. CVICENI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\SheetTitle{Matematika B}{12}{Jaroslav Schmidt}

\abst{Dvojný integrál a jeho geometrický význam. Výpočet dvojného integrálu postupnou integrací – Fubiniova věta. Polární souřadnice. Substituce pro dvojný integrál (stačí jen do polárních souřadnic). Neučí se trojný integrál.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% TEORIE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Dvojný integrál obecně}
%
\noindent\fbox{%
    \parbox{\textwidth}{%
        \framebox[1.0\columnwidth]{Fubiniova věta}\nonumber
        \vspace{2mm}
        Slouží k převedení dvojného integrálu na dvojnásobný. V případě, kdy je integrační oblastí $D=\langle a,b\rangle\times\langle c,d\rangle$ obdélník, potom je převod velmi jednoduchý a platí
        \begin{align*}
			\iint_D f(x,y)\dx{x}\dx{y} = \int_a^b \left( \int_c^d f(x,y)\dx{y}\right)\dx{x} = \int_a^b \left( \int_c^d f(x,y)\dx{x}\right) \dx{y}.
        \end{align*}
        
        \vspace{3mm}
        Pokud je množina zleva omezena opět hodnotou $x=a$ a zprava $x=b$, ale zdola je omezena funkcí $f_1(x)$ a shora funkcí $f_2(x)$, tedy $D=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; a\leq x \leq b; f_1(x)\leq y \leq f_2(x)\}$, potom takové množině říkáme standartní množina 1. typu. Lze opět využít Fubiniovu větu, ale pořadí integrací už nelze volit libovolně. Pro takovou množinu platí
        \begin{align*}
			\iint_D f(x,y)\dx{x}\dx{y} = \int_a^b \left( \int_{f_1(x)}^{f_2(x)} f(x,y)\dx{y}\right)\dx{x}.
        \end{align*}
        
        \vspace{3mm}
        Pokud je množina zdola omezena hodnotou $y=c$ a shora $y=d$, ale zleva je omezena funkcí $f_1(y)$ a zprava funkcí $f_2(y)$, tedy $D=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; c\leq y \leq d; f_1(y)\leq x \leq f_2(y)\}$, potom lze opět využít Fubiniovu větu. Pořadí integrací opět nelze volit libovolně. Pro takovou množinu platí
        \begin{align*}
			\iint_D f(x,y)\dx{x}\dx{y} = \int_c^d \left( \int_{f_1(y)}^{f_2(y)} f(x,y)\dx{x}\right)\dx{y}.
        \end{align*}
    }%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Přes množinu $D=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; 0\leq x \leq 2, 1 \leq y \leq 3\}$ vypočtěte
	\begin{align*}
	\iint_D \frac{1}{(x+y)^2}\dx{x}\dx{y}.
	\end{align*}
\end{p}
\begin{s}
	\begin{align*}
		\int_0^2 \left(\int_1^3 \frac{1}{(x+y)^2}\dx{y}\right)\dx{x}=\text{ln}\frac{9}{5}
	\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Zapište množinu $D$, která je dána trojúhelíkem $A, B, C$, jako standardní množinu 1. i 2. typu, je-li $A=(0, 0)$, $B=(1, 2)$, $C=(-1, 2)$.
\end{p}
\begin{s}
	Množina $D$ je zapsána jako \\
	1.typ: $D=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; x\in\langle -1,1\rangle, 2|x|\leq y \leq 2\}$\\
	2.typ: $D=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; y\in\langle 0,2\rangle, -\frac{y}{2}\leq x \leq \frac{y}{2}\}$
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Zapište množinu $D$, která je dána rovnicí $\frac{(x-2)^2}{4} + (y+1)^2 = 1$, jako standardní množinu 1. i 2. typu
\end{p}
\begin{s}
	Množina $D$ je zapsána jako \\
	1.typ: $D=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; x\in\langle 0,4\rangle, -\sqrt{1 - \frac{(x-2)^2}{4}} - 1 \leq y \leq \sqrt{1 - \frac{(x-2)^2}{4}} - 1 \}$\\
	2.typ: $D=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; y\in\langle -2,0\rangle, -2\sqrt{1 - (y+1)^2} + 2 \leq x \leq 2\sqrt{1 - (y+1)^2} + 2 \}$
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Přes množinu $M\in\mathbb{R}^2$ ohraničenou grafy funkcí $y=2-x^2$ a $y=-x$ vypočtěte 
	\begin{align*}
	\iint_M xy\dx{x}\dx{y}.
	\end{align*}
\end{p}
\begin{s}
	\begin{align*}
		\iint_M xy\dx{x}\dx{y}= \int_{-1}^2\int_{-x}^{2-x^2}xy \dx{y}\dx{x} = -\frac{9}{8}
	\end{align*}
\end{s}

\subsection{Transformace souřadnic}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Vypočtěte 
	\begin{align*}
	\iint_M (x+y)\dx{x}\dx{y},
	\end{align*}
	kde $M=\{(x,y)\in\mathbb{R}^2; x^2+y^2\leq 9 \land x+y\geq 0 \land y \geq 0\}$.
\end{p}
\begin{s}
	Řešení: $H=\{(r,\varphi)\in\mathbb{R}^2; 0\leq r \leq 3 \land 0 \leq \varphi \leq \frac{3}{4}\pi \}$
	\begin{align*}
		\iint_D (x+y)\dx{d}\dx{y} = \iint_H (r\text{cos}\varphi+r\text{sin}\varphi)r\dx{r}\dx{\varphi} = \int_0^3 r^2\dx{r} \cdot\int_0^{\frac{3}{4}\pi}(\text{cos}\varphi + \text{sin}\varphi)\dx{\varphi}=9\sqrt{2} + 9
	\end{align*}
\end{s}

\end{document}
